\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\input{preamble}
\input{commands}

\renewcommand{\examheader}{
    \begin{center}
        \section*{2-3 物質間的交互作用小考卷}
    \end{center}
}

\newcommand{\examinfo}{
\noindent \hspace*{\fill} \large 班級：\underline{\hspace{1.5cm}} 座號：\underline{\hspace{1cm}} 姓名：\underline{\hspace{2.5cm}}
\vspace{0.8em}

\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, arc=2mm]
\small
本卷共 100 分。基礎題 10 題，每題 7 分；進階題 4 題，每題 5 分；混合題共 10 分。
單選題每題只有一個最適當選項。多選題每錯一個選項扣該題分數的 $2/5$，扣至該題 0 分為止。
\end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\examheader
\examinfo

\subsection*{一、基礎題（每題 7 分，共 70 分）}

\schoices{自然界四種基本交互作用不包含下列何者？}{h}
{重力}{電磁力}{強核力}{弱核力}{摩擦力}

\schoices{蘋果落向地面主要是下列哪一種基本交互作用的表現？}{h}
{重力}{強核力}{弱核力}{摩擦力}{核力}

\schoices{日常生活中，正向力、摩擦力、彈力等接觸力的微觀來源多與下列何者有關？}{h}
{重力}{電磁力}{強核力}{弱核力}{萬有引力}

\schoices{下列關於強核力的敘述，何者正確？}{v}
{作用範圍很短，主要在原子核尺度內作用}
{是使電子繞原子核運動的主要作用}
{作用範圍可達星系尺度}
{只會造成天體互相吸引}
{是日常摩擦力的直接名稱}

\schoices{下列關於弱作用的敘述，何者較正確？}{v}
{與某些粒子衰變過程有關}
{負責原子核內質子與中子的主要束縛}
{是日常推拉物體的接觸力}
{只在帶電物體之間作用}
{比重力更容易在日常尺度直接觀察}

\schoices{下列何者屬於電磁交互作用的例子？}{v}
{毛皮摩擦塑膠棒後，塑膠棒可吸引小紙片}
{地球吸引月球}
{中子衰變}
{質子與中子在原子核內被強核力束縛}
{兩顆恆星因重力繞轉}

\schoices{下列何者最能說明「基本交互作用」與「日常力」的關係？}{v}
{摩擦力是宏觀現象，微觀上多與電磁作用有關}
{摩擦力是第五種基本交互作用}
{正向力是弱作用的一種}
{彈力一定來自強核力}
{所有日常力都只來自重力}

\schoices{下列何者通常可用平方反比關係描述？}{h}
{兩點質量間的萬有引力}{強核力在任意距離的作用}{弱作用在日常距離的作用}{摩擦力}{正向力}

\mchoices{下列哪些基本交互作用具有長程作用的特性？}{2}{h}
{重力}{電磁力}{強核力}{弱作用}{接觸力}

\mchoices{下列哪些敘述正確？}{2}{v}
{電子繞原子核主要與電磁作用有關}
{強核力可克服原子核內質子間的電斥力}
{重力是日常接觸力的微觀來源}
{弱作用負責所有化學鍵}
{所有基本交互作用都與距離平方成反比}

\subsection*{二、進階題（每題 5 分，共 20 分）}

\schoices{兩物體距離變為原來的 2 倍，若只考慮萬有引力，作用力量值變為原來的幾倍？}{h}
{$1/4$}{$1/2$}{$2$}{$4$}{不變}

\schoices{兩個質子在原子核內雖有電斥力，但原子核仍可穩定存在，主要原因是下列何者？}{v}
{短距離內強核力足以提供束縛}
{質子不帶電}
{重力比電磁力強很多}
{弱作用把電子拉進原子核}
{摩擦力使質子停住}

\mchoices{下列哪些現象主要可歸因於電磁作用？}{3}{v}
{桌面支持書本的正向力}
{毛皮與塑膠棒摩擦起電}
{彈簧被拉長後產生恢復力}
{地球繞太陽運動}
{中子 beta 衰變}

\mchoices{下列哪些敘述正確？}{2}{v}
{重力作用範圍可很長，因此在天體尺度明顯}
{弱作用與某些放射性衰變有關}
{強核力在日常公尺尺度仍直接支配物體運動}
{電磁作用只能吸引，不能排斥}
{四種基本作用的相對強弱在所有距離都完全相同}

\subsection*{三、混合題（共 10 分）}

\writings{10}{請判斷並說明：用手推桌子、磁鐵吸引迴紋針、地球吸引月球、原子核內質子與中子被束縛，分別最適合連到哪一種基本交互作用？}{
\subq{4}{依序寫出四個現象對應的基本交互作用。}
\subq{6}{選其中一個日常接觸力的例子，說明為什麼它不是新的基本交互作用。}
}

\newpage
\section*{正確答案與參考}
\begin{center}
\autoanswer[10]{
E,A,B,A,A,A,A,A,AB,AB,
A,A,ABC,AB
}
\end{center}

\subsection*{混合題參考要點}
用手推桌子屬日常接觸力，微觀上主要連到電磁作用；磁鐵吸引迴紋針屬電磁作用；地球吸引月球屬重力；原子核內核子束縛主要與強核力有關。接觸力是大量原子與電子雲互相作用後的宏觀表現，不是第五種基本交互作用。

\end{document}
