\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\input{../../考卷template/preamble}
\input{../../考卷template/commands}

\newcommand{\examheader}{
    \begin{center}
        \section*{1-1科學的態度至2-2原子的尺度與結構 小考}
    \end{center}
}

\newcommand{\examinfo}{
\noindent \hspace*{\fill} \large 班級：\underline{\hspace{1.5cm}} 座號：\underline{\hspace{1cm}} 姓名：\underline{\hspace{2.5cm}}
\vspace{0.8em}

\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, arc=2mm]
\small
本卷共 100 分。基礎題 10 題，每題 7 分；進階題 4 題，每題 5 分；混合題共 10 分。
單選題每題只有一個最適當選項。多選題每錯一個選項扣該題分數的 $2/5$，扣至該題 0 分為止。
\end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\examheader
\examinfo

\subsection*{一、基礎題（每題 7 分，共 70 分）}

\schoices{下列何者最符合科學態度？}{v}{若實驗結果與假設不符，應先檢查資料並考慮修正假設}{只要多數人相信，便可視為科學定律}{權威學者提出的理論不需要實驗檢驗}{與預期不合的數據可以直接刪除}{科學理論一旦成立，永遠不會被修正}

\schoices{下列有關科學方法流程的排列，何者較合理？}{v}{設計實驗、得出結論、提出問題、形成假設、表達分享、收集資料}{提出問題、形成假設、設計實驗、收集與分析資料、得出結論、表達分享}{形成假設、得出結論、提出問題、設計實驗、表達分享、收集資料}{表達分享、提出問題、得出結論、形成假設、設計實驗、收集資料}{收集資料、表達分享、得出結論、提出問題、形成假設、設計實驗}

\schoices{下列何者為 SI 基本量？}{h}{力}{能量}{電流}{壓力}{電荷}

\schoices{下列導出單位以 SI 基本單位表示，何者正確？}{v}{功率：$\mathrm{kg\cdot m/s^2}$}{壓力：$\mathrm{kg\cdot m^2/s^2}$}{能量：$\mathrm{kg/(m\cdot s^2)}$}{力：$\mathrm{kg\cdot m/s^2}$}{電荷：$\mathrm{kg\cdot m/A}$}

\schoices{下列數量級判斷何者正確？}{v}{$1\ \mathrm{nm}=10^{-6}\ \mathrm{m}$}{$1\ \mathrm{\mu m}=10^{-9}\ \mathrm{m}$}{$1\ \mathrm{GHz}=10^6\ \mathrm{Hz}$}{$1\ \mathrm{cm}=10^{-3}\ \mathrm{m}$}{$1\ \textup{\AA}=10^{-10}\ \mathrm{m}$}

\schoices{可見光波長約為 $4\times 10^{-7}$ 至 $7\times 10^{-7}\ \mathrm{m}$，而原子半徑約為 $10^{-10}\ \mathrm{m}$。下列推論何者最合理？}{v}{一般光學顯微鏡不容易直接看見單一原子}{原子比可見光波長大，因此容易被光學顯微鏡看見}{只要增加光學顯微鏡倍率，就一定能看見原子核}{可見光波長與原子核半徑同量級}{原子核半徑約為 $10^{-10}\ \mathrm{m}$}

\schoices{電中性原子中，下列敘述何者正確？}{v}{質子數等於中子數}{質子數等於電子數}{電子數等於質量數}{中子數等於原子序}{原子核帶負電}

\schoices{下列何者是拉塞福金箔散射實驗的主要推論？}{v}{電子均勻嵌在正電物質中}{原子核半徑與原子半徑同量級}{原子內大部分空間是空的，正電荷集中於極小原子核}{原子質量主要來自電子}{原子中的電子不帶電}

\mchoices{下列哪些屬於科學理論被接受的重要條件？}{2}{v}{必須完全符合所有人的直覺}{只要由名人提出即可}{不得因新證據而修正}{能提出可檢驗的預測}{能被觀察或實驗資料支持}

\mchoices{下列關於原子結構的敘述，哪些正確？}{2}{v}{原子序 $Z$ 表示質子數}{質量數 $A$ 表示質子數加中子數}{同位素的質子數不同，化學性質必定完全相同}{質子與中子完全不能再分}{電中性原子的電子數等於中子數}

\subsection*{二、進階題（每題 5 分，共 20 分）}

\schoices{某同學量得一物體長度為 $2.50\ \mathrm{cm}$。若要把此長度寫成公尺，何者正確？}{h}{$2.50\times 10^{-3}\ \mathrm{m}$}{$2.50\times 10^{2}\ \mathrm{m}$}{$2.50\times 10^{-2}\ \mathrm{m}$}{$2.50\times 10^{-5}\ \mathrm{m}$}{$2.50\times 10^{3}\ \mathrm{m}$}

\schoices{某物理量的單位為 $\mathrm{kg\cdot m^2/s^3}$，此物理量最可能是下列何者？}{h}{力}{功}{壓力}{功率}{加速度}

\mchoices{下列科學史配對哪些正確？}{2}{v}{湯姆森：發現電子}{道耳頓：提出波耳原子能階}{查兌克：發現電子}{普朗克：提出葡萄乾布丁模型}{拉塞福：由金箔散射推論原子核}

\mchoices{下列哪些敘述可由拉塞福原子模型合理推得？}{2}{v}{原子核半徑約為 $10^{-10}\ \mathrm{m}$}{原子核帶正電}{原子質量大多集中於原子核}{電子質量大於原子核質量}{原子內部完全沒有空間}

\subsection*{三、混合題（共 10 分）}

\writing{10}{請用文字說明：為什麼「把光學顯微鏡倍率調得很高，就一定能看見原子」這句話不正確？回答中至少要提到可見光波長、原子尺度，以及科學判斷為何不能只靠直覺。}

\newpage
\section*{正確答案與參考}
\begin{center}
\autoanswer[10]{
A, B, C, D, E, A, B, C, DE, AB, C, D, AE, BC
}
\end{center}

\subsection*{混合題參考要點}
可見光波長約為 $10^{-7}\ \mathrm{m}$，原子半徑約為 $10^{-10}\ \mathrm{m}$，原子核更小，約為 $10^{-15}\ \mathrm{m}$。可見光波長遠大於原子尺度，因此一般光學顯微鏡即使提高倍率，也受解析能力限制，不能直接看見單一原子。科學判斷應根據尺度、波長與實驗證據，而不是只靠「倍率越高就一定看得見」的直覺。

\end{document}
