\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\input{preamble}
\input{commands}

\begin{document}

\examheader

\noindent \hspace*{\fill} \large 班級：\underline{\hspace{1.5cm}} 座號：\underline{\hspace{1cm}} 姓名：\underline{\hspace{2.5cm}}

\vspace{1.2em}

\subsection*{一、基礎題 (每題 7 分，共 70 分)}
\begin{center}
    \begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, halign=left, width=\textwidth, arc=2mm]
        \small \textbf{說明：}第 1 題至第 10 題，每題選出一個最適當的選項。
    \end{tcolorbox}
\end{center}

\schoices{下列何者最符合科學態度？}{v}
{只接受權威人士提出的說法}
{理性思考，並願意用實驗或觀察檢驗想法}
{只要多數人相信，就可視為科學定律}
{遇到與假設不合的資料時，先刪除資料}
{科學理論一旦提出，就不會再被修正}

\schoices{科學方法的一般流程，較合理的順序為何？}{v}
{提出問題、形成假設、設計實驗、收集與分析資料、得出結論、表達分享}
{形成假設、得出結論、提出問題、設計實驗、表達分享、收集資料}
{設計實驗、提出問題、得出結論、形成假設、收集資料、表達分享}
{收集資料、表達分享、形成假設、設計實驗、提出問題、得出結論}
{得出結論、設計實驗、提出問題、形成假設、收集資料、表達分享}

\schoices{完整的物理量通常應包含哪兩個部分？}{h}
{數值與單位}{名稱與顏色}{單位與國籍}{圖形與方向}{年份與人物}

\schoices{MKS 制中的 M、K、S 分別代表哪些基本單位？}{h}
{米、克、秒}{米、公斤、秒}{英里、公斤、秒}{米、克耳文、秒}{莫耳、公斤、秒}

\schoices{下列何者不是 SI 七個基本量之一？}{h}
{長度}{質量}{時間}{力}{電流}

\schoices{下列 SI 基本量與單位代號配對，何者正確？}{h}
{質量：g}{時間：s}{溫度：$^\circ$C}{電流：C}{物量：kg}

\schoices{下列何者為導出量的單位？}{h}
{m}{kg}{s}{N}{K}

\schoices{力的 SI 單位牛頓可表示為下列何者？}{h}
{$kg\cdot m/s^2$}{$kg\cdot m^2/s$}{$kg/(m\cdot s)$}{$kg\cdot s^2/m$}{$m/(kg\cdot s^2)$}

\schoices{下列前綴詞與 10 的冪次配對，何者正確？}{h}
{kilo，$10^{-3}$}{mega，$10^6$}{micro，$10^3$}{nano，$10^{-6}$}{pico，$10^{-15}$}

\schoices{$3.2\ \text{km}$ 等於多少公尺？}{h}
{$3.2\times 10^{-3}$}{$3.2\times 10^0$}{$3.2\times 10^2$}{$3.2\times 10^3$}{$3.2\times 10^6$}

\subsection*{二、進階題 (每題 5 分，共 20 分)}
\begin{center}
    \begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, halign=left, width=\textwidth, arc=2mm]
        \small \textbf{說明：}第 11 題至第 14 題，單選題請選出一個最適當選項；複選題請選出所有正確選項。
    \end{tcolorbox}
\end{center}

\schoices{愛因斯坦提出廣義相對論後，日全食觀測結果支持光線會受重力影響而彎曲。此例最能說明科學理論應具備哪一項特性？}{v}
{必須完全符合日常直覺}
{必須能提出可由觀察或實驗檢驗的預測}
{必須由同一位科學家獨立完成全部證明}
{只要數學形式漂亮，就不需要實驗證據}
{一旦被接受，就不需要再接受檢驗}

\schoices{若某物理量為 $6.7\times 10^{-11}$，依「更精確的數量級」判斷，其數量級最接近何者？}{h}
{$10^{-12}$}{$10^{-11}$}{$10^{-10}$}{$10^{-9}$}{$10^{11}$}

\mchoices{下列哪些單位換算正確？}{3}{v}
{$1\ \text{km}=10^3\ \text{m}$}
{$1\ \text{ms}=10^{-6}\ \text{s}$}
{$1\ \mu\text{A}=10^{-6}\ \text{A}$}
{$1\ \text{GHz}=10^9\ \text{Hz}$}
{$1\ \text{cm}=10^{-3}\ \text{m}$}

\mchoices{下列哪些導出單位以 SI 基本單位表示是正確的？}{3}{v}
{$1\ \text{N}=1\ kg\cdot m/s^2$}
{$1\ \text{J}=1\ kg\cdot m^2/s^2$}
{$1\ \text{W}=1\ kg\cdot m^2/s^3$}
{$1\ \text{C}=1\ A/s$}
{$1\ \text{Pa}=1\ kg\cdot m/s^2$}

\subsection*{三、混合題 (共 10 分)}
\begin{center}
    \begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, halign=left, width=\textwidth, arc=2mm]
        \small \textbf{說明：}第 15 題至第 16 題，請以簡短文字或算式回答。
    \end{tcolorbox}
\end{center}

\writing{5}{某學生主張：「只要課本寫了，就是不需要再檢驗的科學真理。」請用科學態度的觀點，簡要說明這句話的問題。}

\writing{5}{將 $250\ \text{MHz}$ 換算成 Hz，並以科學記號表示。}

\begin{center}
    \large \textbf{--- 試題結束 ---}
\end{center}

\label{EndOfExam}

\newpage
\section*{正確答案區}

\subsection*{一、基礎題}
\begin{center}
\autoanswer[10]{
B, A, A, B, D,
B, D, A, B, D
}
\end{center}

\subsection*{二、進階題}
\begin{center}
\autoanswer[4]{
B, C, ACD, ABC
}
\end{center}

\subsection*{三、混合題參考答案}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, leftmargin=2em]
    \setcounter{enumi}{14}
    \item 科學理論不能只靠權威或課本文字成立，仍應接受觀察、實驗或新證據的檢驗；若證據不支持，理論可能需要修正。
    \item $250\ \text{MHz}=250\times 10^6\ \text{Hz}=2.5\times 10^8\ \text{Hz}$。
\end{enumerate}

\end{document}
