\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\input{preamble}
\input{commands}

\renewcommand{\examheader}{
    \begin{center}
        \section*{3-1 對物體運動的描述小考卷}
    \end{center}
}

\newcommand{\examinfo}{
\noindent \hspace*{\fill} \large 班級：\underline{\hspace{1.5cm}} 座號：\underline{\hspace{1cm}} 姓名：\underline{\hspace{2.5cm}}
\vspace{0.8em}

\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, arc=2mm]
\small
本卷共 100 分。基礎題 10 題，每題 7 分；進階題 4 題，每題 5 分；混合題共 10 分。
單選題每題只有一個最適當選項。多選題每錯一個選項扣該題分數的 $2/5$，扣至該題 0 分為止。
\end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\examheader
\examinfo

\subsection*{一、基礎題（每題 7 分，共 70 分）}

\schoices{下列何者是向量？}{h}
{路徑長}{速率}{位移}{時間}{距離}

\schoices{某人從原點向東走 3 m，再向西走 1 m。若向東為正，位移為何？}{h}
{$+2\ \mathrm{m}$}{$+4\ \mathrm{m}$}{$-2\ \mathrm{m}$}{$-4\ \mathrm{m}$}{$0\ \mathrm{m}$}

\schoices{承上題，其路徑長為何？}{h}
{$1\ \mathrm{m}$}{$2\ \mathrm{m}$}{$3\ \mathrm{m}$}{$4\ \mathrm{m}$}{$0\ \mathrm{m}$}

\schoices{下列何者為平均速度的定義？}{v}
{位移除以所經時間}
{路徑長除以所經時間}
{加速度除以所經時間}
{速度變化量除以所經時間}
{任何瞬間的速率}

\schoices{下列何者為平均速率的定義？}{v}
{路徑長除以所經時間}
{位移除以所經時間}
{速度變化量除以所經時間}
{加速度乘以時間}
{末速度除以初速度}

\schoices{位置－時間圖中，圖線斜率代表下列何者？}{h}
{位置}{位移}{速度}{加速度}{路徑長}

\schoices{速度－時間圖中，圖線斜率代表下列何者？}{h}
{位置}{位移}{速度}{加速度}{路徑長}

\schoices{速度－時間圖中，圖線與時間軸所圍的有號面積代表下列何者？}{h}
{位移}{路徑長}{加速度}{速率}{位置}

\mchoices{下列哪些敘述正確？}{2}{v}
{位移可能為零，但路徑長不一定為零}
{平均速度與平均速率一定相同}
{速率是速度的量值}
{路徑長是向量}
{加速度只表示位置改變快慢}

\mchoices{下列哪些情況代表物體運動方向改變？}{2}{v}
{速度由正值變為負值}
{速度由負值變為正值}
{加速度由正值變為負值，但速度一直為正}
{位置數值變大}
{速率變大}

\subsection*{二、進階題（每題 5 分，共 20 分）}

\schoices{某物體沿直線運動，初速度為 $-3\ \mathrm{m/s}$，4 秒後速度為 $+9\ \mathrm{m/s}$。其平均加速度為何？}{h}
{$+3\ \mathrm{m/s^2}$}{$-3\ \mathrm{m/s^2}$}{$+1.5\ \mathrm{m/s^2}$}{$-1.5\ \mathrm{m/s^2}$}{$0$}

\schoices{某物體作等加速度直線運動。若速度－時間圖全程在時間軸上方，則下列何者必定正確？}{v}
{路徑長等於位移量值}
{加速度必為正}
{速度必定不變}
{位移必為零}
{平均速度必等於零}

\mchoices{下列哪些敘述正確？}{2}{v}
{位置－時間圖斜率為零時，瞬時速度為零}
{速度－時間圖穿越時間軸時，物體可能折返}
{加速度為零時，物體一定靜止}
{速度為零時，加速度一定為零}
{等加速度運動的位置－時間圖一定是水平直線}

\mchoices{一物體先以 $+2\ \mathrm{m/s}$ 運動 3 秒，再以 $-1\ \mathrm{m/s}$ 運動 4 秒。下列哪些正確？}{3}{v}
{總位移為 $+2\ \mathrm{m}$}
{總路徑長為 $10\ \mathrm{m}$}
{平均速度為 $10/7\ \mathrm{m/s}$}
{平均速率為 $2/7\ \mathrm{m/s}$}
{物體曾改變運動方向}

\subsection*{三、混合題（共 10 分）}

\writings{10}{一物體在直線上運動。0 至 2 秒速度為 $+4\ \mathrm{m/s}$；2 至 5 秒速度為 $-2\ \mathrm{m/s}$。}{
\subq{4}{求 0 至 5 秒的總位移。}
\subq{3}{求 0 至 5 秒的路徑長。}
\subq{3}{說明此題中平均速度與平均速率為何不同。}
}

\newpage
\section*{正確答案與參考}
\begin{center}
\autoanswer[10]{
C,A,D,A,A,C,D,A,AC,AB,
A,A,AB,ABE
}
\end{center}

\subsection*{混合題參考}
0 至 2 秒位移為 $+4\times 2=+8\ \mathrm{m}$；2 至 5 秒位移為 $-2\times 3=-6\ \mathrm{m}$。總位移為 $+2\ \mathrm{m}$，路徑長為 $8+6=14\ \mathrm{m}$。平均速度為 $+2/5=+0.4\ \mathrm{m/s}$，平均速率為 $14/5=2.8\ \mathrm{m/s}$。兩者不同是因為位移會保留方向正負，路徑長則累計實際走過距離。

\end{document}
